% @Difficulté 3
% @Source 
% @Niveau 2nde 
% @Theme Les nombres
% SousTheme Ensembles de nombres - Intervalles
	\begin{exercice}[Source=Sesamath] 
	Soit $\mathrm{A}=\dfrac{-1}{3}+\dfrac{x}{6}+\dfrac{9}{2}$ et $\mathrm{B}=0,25-\dfrac{\sqrt{x+2}}{2}$.
	\begin{enumerate}
	\item \begin{enumerate}
	\item Donner un nombre $x \in \mathbb{N}$ tel que $A \in \mathbb{N}$.
	\item Donner un nombre $x \in \mathbb{Z}$ tel que $A \in \mathbb{Q}  \smallsetminus  \mathbb{D}$.
	\end{enumerate}
	\item \begin{enumerate}
	\item Donner un nombre $x \in \mathbb{Z}$ tel que $B \in \mathbb{D}$.
	\item Donner un nombre $x \in \mathbb{Z}$ tel que $B \in \mathbb{R}  \smallsetminus \mathbb{Q}$.
	\end{enumerate}
	\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
	\begin{enumerate}
	\item \begin{enumerate}
	\item On simplifie l'écriture de $A$ : \\
	$\begin{aligned}
\mathrm{A} &= \dfrac{-1}{3} + \dfrac{x}{6} + \dfrac{9}{2}\\
&= \dfrac{-2}{6} + \dfrac{x}{6} + \dfrac{27}{6} \\
&= \dfrac{-2 + x + 27}{6}\\
& = \dfrac{x + 25}{6}
\end{aligned}$

Pour que \(\mathrm{A} \in \mathbb{N}\), il faut que \(\dfrac{x + 25}{6}\) soit un entier naturel, ce qui signifie que \(x + 25\) doit être divisible par 6.

Pour \( x = 5 \), on a $x + 25 = 5 + 25 = 30$,
qui est divisible par 6.\\
 Donc, \( \dfrac{30}{6} = 5 \in \mathbb{N} \).

Ainsi, un nombre \( x \in \mathbb{N} \) tel que \( \mathrm{A} \in \mathbb{N} \) est \( x = 5 \).

\item $\mathrm{A} = \dfrac{x + 25}{6}$.\\
Pour  \( x = 1 \), on a $
\mathrm{A} = \dfrac{1 + 25}{6} = \dfrac{26}{6} = \dfrac{13}{3}$.\\
\(\dfrac{13}{3}\) est un nombre rationnel qui n'est pas un nombre décimal.

Ainsi, un nombre \( x \in \mathbb{Z} \) tel que \( \mathrm{A} \in \mathbb{Q} \smallsetminus \mathbb{D} \) est \( x = 1 \).

	
	\end{enumerate}
	\item \begin{enumerate}
	\item $\mathrm{B} = 0{,}25 - \dfrac{\sqrt{x+2}}{2}$

Avec \( x = 2 \), on a $
\mathrm{B} = 0{,}25 - \dfrac{\sqrt{2+2}}{2} = 0{,}25 - \dfrac{\sqrt{4}}{2} = 0{,}25 - \dfrac{2}{2} = 0{,}25 - 1 = -0{,}75$, qui est un nombre décimal.

Ainsi, un nombre \( x \in \mathbb{Z} \) tel que \( \mathrm{B} \in \mathbb{D} \) est \( x = 2 \).

	\item $\mathrm{B} = 0{,}25 - \dfrac{\sqrt{x+2}}{2}$

Avec \( x = 6 \), on a $
\mathrm{B} = 0{,}25 - \dfrac{\sqrt{6+2}}{2} = 0{,}25 - \dfrac{\sqrt{8}}{2} = 0{,}25 - \dfrac{2\sqrt{2}}{2} = 0{,}25 - \sqrt{2}$.\\
\(\sqrt{2}\) est irrationnel, donc \(0{,}25 - \sqrt{2}\) est aussi irrationnel.

Ainsi, un nombre \( x \in \mathbb{Z} \) tel que \( \mathrm{B} \in \mathbb{R} \smallsetminus \mathbb{Q} \) est \( x = 6 \).

	\end{enumerate}
	\end{enumerate}
\end{Solution}



\begin{Indice}
Commencez par simplifier le calcul $A$. 
\end{Indice}
\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
	\item \begin{enumerate}
	\item $x=5$
	\item $x=1$
	\end{enumerate}
	\item \begin{enumerate}
	\item $x=2$
	\item $x=6$
	\end{enumerate}
	\end{enumerate}
\end{Reponse}